逾5萬申索個案涉43億元創新高 MPF對沖「掠空」700戶口

2018年06月23日

逾5萬申索個案涉43億元創新高
MPF對沖「掠空」700戶口

■曾有團體到政總抗議，促取消強積金對沖。資料圖片

【本報訊】強積金對沖方案遲遲未落實，打工仔的累積供款繼續不斷被蠶食。強積金管理局最新數據顯示，去年有43億元強積金供款被抵銷用作支付遣散費或長期服務金，較前年多12%創新高，28,500宗申索個案在對沖後僱主供款歸零，有700個案的戶口結餘被沖至一毫不剩。

記者︰盧文烈

積金局發表去年強積金抵銷遣散費及長服金的申索統計報告，報告顯示，由2001年7月至去年底，僱主透過對沖機制，沖走僱員365.28億元強積金累算權益。去年對沖申索個案達51,300宗，較2016年多出2%，涉及1.46萬名僱主及5萬名僱員，合共有43.02億元強積金被對沖，按年增加12%，較2012年更多出接近一倍。

受影響的僱員被沖走款項平均為8.6萬元，較2016年增加10%，佔僱員戶口結餘50%。平均每名僱主則提走29.5萬元，較2016年多出14%，被沖走的僱主供款高達91%。

批發零售業情況最嚴重

報告又顯示，去年有55.6%（即28,500宗）申索個案用上全數僱主供款支付員工遣散費或長服金，1.3%（即700宗）個案，在對沖後僱員戶口一毫不剩，即無論僱主抑或僱員供款部份都零結餘。

根據對沖機制，僱主只可用員工強積金戶口內的僱主供款支付離職賠償，月薪低於7,100元僱員按法例毋須供款，他們的強積金一向只靠僱主供款累積，故一旦被解僱，在對沖機制下「退休金」隨時化為烏有，名副其實「得個吉」。

另外，去年有超過四分三對沖個案涉及的僱員年齡在40歲以上，平均49歲，平均服務年資9年。三大強積金對沖申索最多的行業分別是批發/零售/進出口貿易業（7,800宗）、建造業（5,000宗）及製造業（4,300宗）。

勞工顧問委員會勞方委員周小松稱最快2022年才有望正式落實對沖，可以預計未來幾年對沖金額只會有加無減，他促請政府盡快交代取消對沖終極方案，在立法會通過條例草案前進行前期預備工作，以便及早推行取消對沖。

上一則
上一則
數百元海報 炒上近萬元

下一則
下一則
公院停處方易消達 超市下架